%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017-2022 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[a5paper, includehead, margin=8mm]{geometry}

\usepackage{2122-pablo}
\usepackage{2122-pablo-paternault}
\usepackage{2122-pablo-math}
\usepackage{2122-pablo-tikz}
\usepackage[python]{2122-pablo-listings}

\usepackage{2122-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Math 2\up{de}{}}}
\fancyhead[R]{\textsc{DS \no1 --- Sujet A}}
\fancyfoot[C]{}

\begin{document}

\begin{exercice}[6 points]
  \emph{Les questions sont indépendantes.}
  \begin{enumerate}
    \item Nommer les ensembles $\mathbb{D}$ et $\mathbb{Q}$.
    \item Donner un exemple de nombre $x$ tel que $x\in\mathbb{Q}$ et $x\notin\mathbb{Z}$.
    \item Répondre vrai ou faux, sans justifier :
      \begin{enumerate*}
	      \item $\frac{1}{3}\in\mathbb{D}$ ;
        \item $42\in\mathbb{Z}$ ;
	\item $\mathbb{R}\subset\mathbb{Q}$.
      \end{enumerate*}
    \item Donner tous les nombres présents à la fois dans les ensembles $\mathbb{N}$ et $\intervallefo{3;7}$.
    \item À la calculatrice, déterminer une valeur approchée de $\frac{24}{37}$. Quelle est la 123\ieme{} décimale de $\frac{24}{37}$ ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[5 points]
	Une agence de location de voitures applique les tarifs suivants, en fonction du nombre de kilomètres parcourus. Le prix inclut un prix fixe de \SI{30}{€}, auquel s'ajoute \SI{0,80}{€} par kilomètres. Ensuite :
  \begin{itemize}
	  \item si le client a parcouru \SI{50}{km} ou plus, mais moins de \SI{100}{km}, il a une réduction de \SI{20}{€} ;
	  \item si le client a parcouru \SI{100}{km} ou plus,    il a une réduction de \SI{40}{€}.
  \end{itemize}

	Par exemple, si un client parcourt \SI{120}{km}, il devra payer $30+0,80\times120=126$€, moins la réduction de \SI{40}{€}, ce qui donne $126-40=86$€.

	\begin{enumerate}
		\item Un client parcourt \SI{70}{km}. Combien coûte cette location ?
	\end{enumerate}

	La fonction suivante a été écrite pour calculer le prix de la location, en fonction du nombre de kilomètres \lstinline{d}.

	\begin{center}\begin{minipage}{7cm}
    \begin{lstlisting}[numbers=left]
    def location(d):
        prix = 30 + 0.80 * d
	if d <= 100:
	    prix = prix - 40
	elif d >= 50:
	    prix = prix - 20
	return prix
    \end{lstlisting}
	\end{minipage}\end{center}

	\begin{enumerate}[resume]
		\item Que renvoit l'appel \lstinline{location(70)}. Ce résultat est-il correct ?
		\item Corriger la fonction pour que le résultat de \lstinline{location(70)} soit correct.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[7 points]
On considère les intervalles $I=\left[-2; 11\right]$ et $J=\left]4 ; +\infty\right[$.
  \begin{enumerate}
    \item Tracez la droite des réels, et placer les deux intervalles $I$ et $J$ dessus.
    \item Donner, si cela est possible :
      \begin{enumerate}
        \item un nombre qui est dans $I$ mais pas dans $J$ ;
        \item un nombre qui n'est ni dans $I$ ni dans $J$.
      \end{enumerate}
    \item Donner l'intervalle correspondant à l'ensemble des nombres qui est à la fois dans $I$ et dans $J$.
    \item Donner l'intervalle correspondant à l'ensemble des nombres qui est soit dans $I$, soit dans $J$, soit dans les deux à la fois.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[3 points]
	Un parc zoologique pratique les tarifs suivants :
  \begin{itemize}
	  \item tarif adulte : \SI{15}{€} ;
	  \item tarif enfant : \SI{11}{€} ;
	  \item tarif famille (deux adultes, et au moins deux enfants) : \SI{50}{€}.
  \end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Un père visite le zoo avec ses deux enfants. Combien paye-t-il à l'entrée ?
\end{enumerate}

Voic une fonction en Python (incomplète) qui prend en argument le nombre d'adultes et d'enfant, et renvoit le prix des billets d'entrée.
\begin{center}\begin{minipage}{10cm}
  \begin{lstlisting}[mathescape=true, numbers=left, escapechar=|, frame=single] 
  def prix(adultes, enfants):
      if adultes == 2 and enfants >= 2:
          return 50
      else:
          return ... |\label{a:zoo}|
  \end{lstlisting}
\end{minipage}\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
	\item Compléter l'algorithme (ligne \ref{a:zoo}) pour qu'il réponde au problème.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
